+++
title = "Примеры Лагранжа"
+++

Корн, Корн системы координат

В декартовой системе 
$$
L = m/2(\dot{x}^2+\dot{y}^2+\dot{z}^2) - U(x,y,z,t)
$$

В цилиндрической системе 
$$
L = m/2(\dot{\rho}^2+\rho^2\dot{\phi}^2+\dot{z}^2) - U(\rho,\phi,z,t)
$$

В сферической системе

$$
L = m/2(\dot{r}^2+r^2\dot{\theta}^2+r^2(\sin{\theta})^2\dot{\varphi}^2) - U(r,\theta,\varphi,t)
$$


## Маятники

```
  z |
    |
--------------
  0 |\
  / | \ 
 /  |  \ 
/ x |   \ 
    |    \ l
          \
           m
```

$$
r = (l,0,0) \\\\
r = (0,l,\dot{\theta},\sin{\theta}\dot{\varphi})
$$
Тогда L

$$
L = m/2(l^2\dot{\theta}^2+l^2(\sin{\theta})^2\dot{\varphi}^2) - mg\cos{\theta}
$$

После решения уравнения получим
$$
d/dt(M_z=ml^2(\sin{\theta})^2\dot{\varphi}) = 0
$$

Для математического колебания в одной плоскости функция имеет вид

$$
L = m/2(\dot{x}^2+\dot{y}^2) + mgx = ml^2/2\cdot \dot{\varphi}^2+mgl\cos{\varphi}
$$

Заметим, что $x^2+y^2=l^2$. Перейдем в полярные координаты.
$$
x = l\cdot cos{\varphi} \\\\
y = l\cdot sin{\varphi}
$$

Можно добавить силу
$$
\tilde{L}= L +d/dt(F(q,t)) \\\\
S = \delta\int_{t_1}^{t_2}{L dt}+(\delta(F(q,t_2)-F(q,t_1))=0)
$$

## Математический маятник на движущейся точки подвеса
$$
x = l\cdot cos{\varphi}+s(t) \\\\
y = l\cdot sin{\varphi}
$$

Получая уравнения с переменными коэффицентами, так что решить мы его не сможем.
Решение можно представить в виде ряда.
Часть кооэфицентов занулится и получится неоднородное дифференциальное уравнения.
